\clearpage
\phantomsection
\addtocontents{toc}{\vspace{-1.0em}}
\addcontentsline{toc}{section}{Библиография}

\begin{thebibliography}{99}

% --- Foundations / Petri nets / Generalized Nets ---

\bibitem{XY20}
Atanassov, K.
\newblock \emph{Theory of generalized nets (an algebraic aspect)}.
\newblock AMSE Review, 1984, vol.~1, no.~2, pp.~27--33.

\bibitem{XY1}
Petri, C.-A.
\newblock \emph{Kommunication mit Automaten}.
\newblock PhD thesis, University of Bonn, Bonn, Germany, 1962.
\newblock (Also published as: Schriften des Instituts f{\"u}r Instrumentelle Mathematik, no.~2, Bonn, 1962.)

\bibitem{XY2}
Nutt, G.
\newblock \emph{The Formulation and Application of Evaluation Nets}.
\newblock PhD thesis, Computer Science Group, University of Washington, Seattle, WA, USA, 1972.

\bibitem{XY3}
Ramchandani, C.
\newblock \emph{Analysis of Asynchronous Concurrent Systems by Timed Petri Nets}.
\newblock PhD thesis, Massachusetts Institute of Technology (MIT), Cambridge, MA, USA, 1973.

\bibitem{XY4}
Merlin, P.
\newblock \emph{A Study of the Recoverability of Computer Systems}.
\newblock PhD thesis, University of California, 1974.

\bibitem{XY5}
Crespi-Reghizzi, S.; Mandrioli, D.
\newblock \emph{Some algebraic properties of Petri nets}.
\newblock Alma Erequeza, 1976, vol.~XLV, no.~2, pp.~130--137.

\bibitem{Z3}
Атанасов, К.
\newblock \emph{Въведение в теорията на обобщените мрежи}.
\newblock Бургас: Понтика Принт, 1992, pp.~7--10.

\bibitem{Z1}
Atanassov, K.
\newblock \emph{Generalized Nets}.
\newblock Singapore: World Scientific, 1991, pp.~9--14.

\bibitem{BAM}
Atanassov, K.
\newblock \emph{On Generalized Nets Theory}.
\newblock Sofia: ``Prof. Marin Drinov'' Publishing House, 2007, pp.~11--14.


\bibitem{AtanassovSotirova2017}
Атанасов, К.; Сотирова, Е.
\newblock \emph{Обобщени мрежи}.
\newblock \textnormal{София:} Академично издателство „Проф. Марин Дринов“, 2017.
\newblock 172~с.
\newblock ISBN 978-954-322-881-2.

\bibitem{Orozova2011}
Орозова, Д.
\newblock \emph{Обобщеномрежови модели на интелигентни среди за обучение}.
\newblock \textnormal{София:} Академично издателство „Проф. Марин Дринов“, 2011.
\newblock 234~с.
\newblock ISBN 978-954-322-481-4.

\bibitem{Georgiev1998}
Георгиев, П.~Р.
\newblock \emph{Обобщено-мрежови модели на системи базирани на знания}.
\newblock Дисертационен труд за придобиване на образователна и научна степен „доктор“,
СНС по ЕКТ, София, 1998.
\newblock Научна специалност: 02.21.05 „Системи с изкуствен интелект“.
\newblock Научен ръководител: К.~Атанасов.

\bibitem{StefanovaPavlova2001}
Стефанова-Павлова, М.~М.
\newblock \emph{Моделиране на гъвкави автоматизирани производствени системи с обобщени мрежи}.
\newblock Дисертационен труд за придобиване на образователна и научна степен „доктор“,
СНС по ЕКТ, София, 2001.
\newblock Научна специалност: 01.01.12 „Информатика“.
\newblock Научен ръководител: К.~Атанасов.

\bibitem{Aladjov2002}
Аладжов, Х.~Ц.
\newblock \emph{Обобщено-мрежови модели на обучение и самоорганизация и приложението им за управление на двигателна активност}.
\newblock Дисертационен труд за придобиване на образователна и научна степен „доктор“,
СНС по ЕКТ, София, 2002.
\newblock Научна специалност: 02.21.05 „Системи с изкуствен интелект“.
\newblock Научен ръководител: К.~Атанасов.

\bibitem{SgurevAIHistory2021}
Sgurev, V.
\newblock \emph{On the History of Artificial Intelligence in Bulgaria}.
\newblock In: Atanassov, K.~T. (ed.) \emph{Research in Computer Science in the Bulgarian Academy of Sciences}. Studies in Computational Intelligence, 2021, vol.~934, pp.~123--132. Springer, Cham.
\newblock Available online: \url{https://doi.org/10.1007/978-3-030-72284-5_8}.

\bibitem{ZotevaKrawczakDMSurvey2017}
Zoteva, D.; Krawczak, M.
\newblock \emph{Generalized Nets as a Tool for the Modelling of Data Mining Processes. A Survey}.
\newblock Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets, 2017, vol.~13, pp.~1--60.
\newblock Available online: \url{https://ifigenia.org/images/e/e9/Issues-13-2017-001-060.pdf}.

\bibitem{Q148}
Starke, P.
\newblock \emph{Petri-Netze}.
\newblock Berlin: VEB Deutscher Verlag der Wissenschaften, 1980, pp.~[1--13].

\bibitem{TM1}
Френкель, А.; Бар-Хиллел, И.
\newblock \emph{Основания теории множеств}.
\newblock Москва: Мир, 1966, pp.~[45--48].

\bibitem{Trifonov2005}
Trifonov, T.; Georgiev, K.
\newblock \emph{GNTicker -- A software tool for efficient interpretation of generalized net models}.
\newblock In: \emph{Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets}, vol.~3, Warsaw School of Information Technology, Warsaw, 2006, pp.~71--78.
\newblock Available online: \url{https://ifigenia.org/wiki/GNTicker}.

\bibitem{Dimitrov2011}
Dimitrov, D.~G.
\newblock \emph{Optimized algorithm for tokens transfer in generalized nets}.
\newblock In: \emph{Recent Advances in Fuzzy Sets, Intuitionistic Fuzzy Sets, Generalized Nets and Related Topics}, vol.~I: Foundations, SRI PAS, Warsaw, 2011, pp.~63--68.
\newblock Available online: \url{https://rcin.org.pl/Content/43877/WA2_132142_KS-2011-09-T1P5.pdf}.

\bibitem{Trifonov2008}
Trifonov, T.; Georgiev, K.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Software for modelling with Generalised Nets}.
\newblock Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets, 2008, vol.~6, pp.~36--42.

% --- Standards / Web references ---

\bibitem{W3CXML}
W3C.
\newblock \emph{Extensible Markup Language (XML) 1.0 (Fifth Edition)}.
\newblock W3C Recommendation, 26 Nov 2008.
\newblock Available online: \url{https://www.w3.org/TR/xml/}.

\bibitem{W3CXSD}
W3C.
\newblock \emph{XML Schema Part 1: Structures (Second Edition)}.
\newblock W3C Recommendation, 28 Oct 2004.
\newblock Available online: \url{https://www.w3.org/TR/xmlschema-1/}.

\bibitem{LangPop}
LangPop.
\newblock \emph{Programming Language Popularity Index}.
\newblock Available online: \url{https://www.langpop.com/} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{GNTickerProtocol}
Ifigenia Wiki.
\newblock \emph{GNTicker Trace Protocol}.
\newblock Available online: \url{https://ifigenia.org/wiki/GNTicker_Trace_Protocol} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{Mono}
Mono Project.
\newblock \emph{Supported Platforms}.
\newblock Mono Project Documentation.
\newblock Available online: \url{https://www.mono-project.com/docs/about-mono/supported-platforms/} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{JLS25}
Gosling, J.; Joy, B.; Steele, G.; Bracha, G.; Buckley, A.; Smith, D.; Bierman, G.
\newblock \emph{The Java\textsuperscript{\textregistered} Language Specification: Java SE 25 Edition}.
\newblock Oracle, Final Release (JSR 400), Sep 2025.
\newblock Available online: \url{https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se25/jls25.pdf}.

% --- GN IDE / tools / drawing ---

\bibitem{GNIDE2009}
Dimitrov, D.~G.
\newblock \emph{GN IDE -- A Software Tool for Simulation with Generalized Nets}.
\newblock In: \emph{Proceedings of the 10th International Workshop on Generalized Nets (IWGN 2009)}, Sofia, Bulgaria, 5 Dec 2009, pp.~70--75.
\newblock Available online: \url{https://ifigenia.org/images/5/50/IWGN-2009-70-75.pdf}.

\bibitem{ReducingOps2015_2016}
Angelova, N.; Zoteva, D.
\newblock \emph{Implementation of the Reducing Operators over Generalized Nets in GN IDE}.
\newblock Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets, 2015/2016, vol.~12, pp.~80--92.
\newblock Available online: \url{https://ifigenia.org/images/6/6d/Issues-12_80-92.pdf}.

\bibitem{HierOps2022}
Zoteva, D.
\newblock \emph{Implementation of Expanding Hierarchical Operators in GN IDE}.
\newblock In: \emph{Contemporary Methods in Bioinformatics and Biomedicine and Their Applications (BioInfoMed 2020)},
Lecture Notes in Networks and Systems, vol.~374, Springer, 2022, pp.~163--173.
\newblock doi: 10.1007/978-3-030-96638-6\_18.
\newblock Available online: \url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-96638-6_18}.

\bibitem{Kamada1989}
Kamada, T.; Kawai, S.
\newblock \emph{An algorithm for drawing general undirected graphs}.
\newblock Information Processing Letters, 1989, vol.~31, no.~1, pp.~7--15.

\bibitem{SVG_F}
Library of Congress.
\newblock \emph{Scalable Vector Graphics (SVG), Version 1.1}.
\newblock Format Description Document (FDD), updated 06 May 2024.
\newblock Available online: \url{https://www.loc.gov/preservation/digital/formats/fdd/fdd000020.shtml}.

\bibitem{Ellson2004}
Ellson, J.; Gansner, E.~R.; Koutsofios, E.; North, S.~C.; Woodhull, G.
\newblock \emph{Graphviz and Dynagraph -- Static and Dynamic Graph Drawing Tools}.
\newblock In: J{\"u}nger, M.; Mutzel, P. (eds.), \emph{Graph Drawing Software}, Springer, 2004, pp.~127--148.

\bibitem{Koycheva2002}
Koycheva, E.; Trifonov, T.; Aladjov, H.
\newblock \emph{Modelling of UML sequence diagrams with generalized nets}.
\newblock In: \emph{Proceedings of the International IEEE Symposium on Intelligent Systems}, Varna, Bulgaria, 2002, pp.~79--84.

\bibitem{GNDraw}
Ikonomov, N.
\newblock \emph{GNDraw -- Software Application for Creating Generalized Nets}.
\newblock Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets, 2017, vol.~13, pp.~61--71.

\bibitem{Gochev2012}
Гочев, В.; Гочева, П.
\newblock \emph{.NET реализация на обобщени мрежи. Обектно ориентиран подход}.
\newblock Издателски център на Висше училище „Колеж по телекомуникации и пощи“, 2012.
\newblock ISBN 978-954-9332-75-9.

\bibitem{Dimitrov2010SoftwareGN}
Димитров, Д.~Г.
\newblock \emph{Софтуерни продукти, реализиращи обобщените мрежи}.
\newblock Годишник на секция „Информатика“ при Съюза на учените в България, 2010, т.~3, стр.~37--50.
\newblock ISSN 1313-6852.
\newblock Available online: \url{https://old.usb-bg.org/Bg/Annual_Informatics/2010/SUB-Informatics-2010-3-37-50.pdf}.

\bibitem{DimitrievTerziev}
Dimitriev, A.; Terziev, G.
\newblock \emph{Automating Creativity: Enhancing Generalized Nets with Algorithmic Drawing}.
\newblock In: \emph{Proceedings of the 22nd International Workshop on Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets},
Warsaw, Poland, 18 Oct 2024 (in press).

\bibitem{IkonomovGNDraw}
Ikonomov, N.
\newblock \emph{GNDraw -- Software Application for Creating Generalized Nets}.
\newblock Issues in Intuitionistic Fuzzy Sets and Generalized Nets, 2017, vol.~13, pp.~61--71.

\bibitem{Knuth1986TeXProgram}
Knuth, D.~E.
\newblock \emph{\TeX: The Program}.
\newblock Reading, MA, USA: Addison--Wesley, 1986, pp.~[32--34].
\newblock ISBN 0-201-13437-3.
\newblock Available online: \url{https://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/abcde.html}.

\bibitem{phdThesisOnlineGNRepo}
Angel Dimitriev.
\newblock \emph{phd-thesis-onlinegn}.
\newblock Angel Dimitriev's GitHub repository, 2026.
\newblock Available online: \url{https://github.com/Angeld55/phd-thesis-onlinegn} (accessed 12 Mar 2026).

\bibitem{OnlineGN-video}
\newblock \emph{Увод в OnlineGN - Симулатор за обобщени мрежи}.
\newblock Video demonstration, published 12 Feb 2026.
\newblock Available online: \url{https://youtu.be/sM_Cp-pt2TU?si=kl58ruSYlCRxdJir} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{Nielsen1993RT}
Nielsen, J.
\newblock \emph{Response Times: The 3 Important Limits}.
\newblock Nielsen Norman Group, online article, 1993.
\newblock Available online: \url{https://www.nngroup.com/articles/response-times-3-important-limits/} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{Brutlag2008Latency}
Brutlag, J.~D.; Hutchinson, H.; Stone, M.
\newblock \emph{User Preference and Search Engine Latency}.
\newblock In: \emph{JSM Proceedings, Quality and Productivity Research Section}, American Statistical Association, Alexandria, VA, USA, 2008.
\newblock Available online: \url{https://research.google/pubs/user-preference-and-search-engine-latency/} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{ISOIEC25010_2011}
ISO/IEC.
\newblock \emph{ISO/IEC 25010:2011. Systems and software engineering --- Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) --- System and software quality models}.
\newblock International Standard, Edition 1, ISO, Geneva, Switzerland, 2011.
\newblock Available online: \url{https://www.iso.org/standard/35733.html} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{Arc42ISO25010}
Starke, G. (maint.).
\newblock \emph{ISO/IEC 25010 --- Systems and Software Quality}.
\newblock arc42 Quality Model, online reference page, n.d.
\newblock Available online: \url{https://quality.arc42.org/standards/iso-25010} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{NIST80034r1}
Swanson, M.; Bowen, P.; Phillips, A.~W.; Gallup, D.; Lynes, D.
\newblock \emph{Contingency Planning Guide for Federal Information Systems (NIST SP 800-34 Rev. 1)}.
\newblock Technical report, NIST, Gaithersburg, MD, USA, May 2010.
\newblock Available online: \url{https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/legacy/sp/nistspecialpublication800-34r1.pdf} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{NISTRTOGlossary}
NIST.
\newblock \emph{Recovery Time Objective (RTO) --- Glossary}.
\newblock NIST CSRC, online glossary entry, n.d.
\newblock Available online: \url{https://csrc.nist.gov/glossary/term/recovery_time_objective} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{AtlassianSLO}
Atlassian.
\newblock \emph{What are Service-Level Objectives (SLOs)?}
\newblock Online article, n.d.
\newblock Available online: \url{https://www.atlassian.com/incident-management/kpis/sla-vs-slo-vs-sli} (accessed 24 Dec 2025).

\bibitem{BetterStackAvailability}
Tovarys, J.
\newblock \emph{Availability Table (90\%--99.999\% Uptime)}.
\newblock Better Stack Community, online guide, 2022.
\newblock Available online: \url{https://betterstack.com/community/guides/incident-management/availability-table/} (accessed 24 Dec 2025).

% --- Tech docs ---
\bibitem{RenderWebServices} Render Team. 
\newblock \emph{Web Services}. 
\newblock Official documentation. 
\newblock Available online: \url{https://render.com/docs/web-services} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{MongoDBAtlasDocs} MongoDB Team. 
\newblock \emph{What is MongoDB Atlas?} 
\newblock Official documentation. 
\newblock Available online: \url{https://www.mongodb.com/docs/atlas/} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{AngularDocs}
Angular Team.
\newblock \emph{What is Angular?}
\newblock Official documentation.
\newblock Available online: \url{https://angular.dev/overview} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{TypeScriptHandbook}
TypeScript Team.
\newblock \emph{The TypeScript Handbook}.
\newblock Official documentation.
\newblock Available online: \url{https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/intro.html} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{D3Transition}
D3 Contributors.
\newblock \emph{d3-transition: Animated transitions for D3 selections}.
\newblock npm package documentation.
\newblock Available online: \url{https://www.npmjs.com/package/d3-transition} (accessed 12 Feb 2026).

% --- Application 1: Automata ---

\bibitem{DimitrievAutomata}
Dimitriev, A.
\newblock \emph{Representing finite-state automata with generalized nets: Simulation via OnlineGN}.
\newblock Proceedings of the Jangjeon Mathematical Society, 2026, vol.~29, no.~1, pp.~156--167.
\newblock doi: 10.17777/pjms.2026.29.1.011.

\bibitem{Atanassov1985GNFA}
Atanassov, K.~T.
\newblock \emph{Generalized Nets and Finite Automata}.
\newblock AMSE Review, Series ``Modelling and Simulation'', 1985, vol.~2, no.~2, pp.~1--7.

\bibitem{HopcroftMotwaniUllman}
Hopcroft, J.~E.; Motwani, R.; Ullman, J.~D.
\newblock \emph{Introduction to Automata Theory, Languages, and Computation}.
\newblock 3rd ed., Addison--Wesley, 2006, pp.~[45--47].

\bibitem{Kozen}
Kozen, D.~C.
\newblock \emph{Automata and Computability}.
\newblock Springer, 1997, pp.~[7--9].

\bibitem{Papadimitriou}
Papadimitriou, C.~H.
\newblock \emph{Computational Complexity}.
\newblock Addison--Wesley, 1994, pp.~[13--14].

\bibitem{rabin-scott}
Rabin, M.~O.; Scott, D.
\newblock \emph{Finite Automata and Their Decision Problems}.
\newblock IBM Journal of Research and Development, 1959, vol.~3, no.~2, pp.~114--125.

% --- Application 2: Towers of Hanoi ---

\bibitem{HanoiGN25}
Dimitriev, A.; Atanassov, K.; Angelova, N.
\newblock \emph{Parallel Towers of Hanoi via Generalized Nets: Simulated with OnlineGN}.
\newblock Software, 2025, vol.~4, no.~4, art.~23.
\newblock doi: 10.3390/software4040023.

\bibitem{wikipediaHanoi}
Wikipedia contributors.
\newblock \emph{Tower of Hanoi}.
\newblock Wikipedia, The Free Encyclopedia, 2025.
\newblock Available online: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Tower_of_Hanoi&oldid=1270762908} (accessed 12 Feb 2026).

\bibitem{frame1945}
Frame, J.~S.
\newblock \emph{Solution of the Tower of Hanoi Problem}.
\newblock American Mathematical Monthly, 1945, vol.~52, no.~10, pp.~596--604.

\bibitem{CLRS_TowerOfHanoi}
Cormen, T.~H.; Leiserson, C.~E.; Rivest, R.~L.; Stein, C.
\newblock \emph{Introduction to Algorithms}.
\newblock 3rd ed., Cambridge, MA, USA: MIT Press, 2009, pp.~[4--10].

\bibitem{dijkstra1976}
Dijkstra, E.~W.
\newblock \emph{A Discipline of Programming}.
\newblock Englewood Cliffs, NJ, USA: Prentice Hall, 1976, pp.~[67--69].

\bibitem{rosen2019}
Rosen, K.~H.
\newblock \emph{Discrete Mathematics and Its Applications}.
\newblock 8th ed., McGraw--Hill, 2019, pp.~[89--93].

\bibitem{Graham1994}
Graham, R.~L.; Knuth, D.~E.; Patashnik, O.
\newblock \emph{Concrete Mathematics: A Foundation for Computer Science}.
\newblock 2nd ed., Reading, MA, USA: Addison--Wesley, 1994, pp.~[34--37].

\bibitem{Manev2012}
Манев, К.
\newblock \emph{Увод в дискретната математика}.
\newblock София: КЛМН, 2012, pp.~[23--24].

\bibitem{akra1998}
Akra, M.; Bazzi, L.
\newblock \emph{On the solution of linear recurrence equations}.
\newblock Computational Optimization and Applications, 1998, vol.~10, no.~2, pp.~195--210.

\bibitem{Sedgewick2011}
Sedgewick, R.; Wayne, K.
\newblock \emph{Algorithms}.
\newblock 4th ed., Boston, MA, USA: Addison--Wesley Professional, 2011, pp.~[123--125].

% --- Complexity / games ---

\bibitem{Heule2012}
Heule, M.~J.~H.; Kullmann, O.; Wieringa, S.; Biere, A.
\newblock \emph{Cube and Conquer: Guiding CDCL SAT Solvers by Lookaheads}.
\newblock In: \emph{Hardware and Software: Verification and Testing (HVC 2011)},
Lecture Notes in Computer Science, vol.~7261, Springer, 2012, pp.~50--65.

\bibitem{IwataKasai1994}
Iwata, S.; Kasai, T.
\newblock \emph{The Othello game on an $n \times n$ board is PSPACE-complete}.
\newblock Theoretical Computer Science, 1994, pp.~329--340.

\bibitem{Reisch1981}
Reisch, S.
\newblock \emph{Hex ist PSPACE-vollst{\"a}ndig}.
\newblock Acta Informatica, 1981, pp.~167--191.

\bibitem{FraenkelLichtenstein1981}
Fraenkel, A.; Lichtenstein, D.
\newblock \emph{Computing a perfect strategy for $n \times n$ chess requires time exponential in $n$}.
\newblock Journal of Combinatorial Theory, Series A, 1981, pp.~199--214.

\bibitem{Robson1983}
Robson, J.
\newblock \emph{The complexity of Go}.
\newblock In: \emph{Proceedings of the IFIP World Computer Congress}, 1983, pp.~413--417.

\bibitem{Robson1984}
Robson, J.
\newblock \emph{$n \times n$ checkers is EXPTIME-complete}.
\newblock SIAM Journal on Computing, 1984, pp.~252--267.

% --- Refinery / risk / applied papers ---

\bibitem{Stratiev2023_1}
Stratiev, D.~D.; Dimitriev, A.; Stratiev, D.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Modeling the Production Process of Fuel Gas, LPG, Propylene, and Polypropylene in a Petroleum Refinery Using Generalized Nets}.
\newblock Mathematics, 2023, vol.~11, art.~3800.

\bibitem{Zhou2017}
Zhou, J.; Reniers, G.; Zhang, L.
\newblock \emph{A weighted fuzzy Petri-net based approach for security risk assessment in the chemical industry}.
\newblock Chemical Engineering Science, 2017, vol.~174, pp.~136--145.

\bibitem{Infosys2018}
Infosys Limited.
\newblock \emph{Predictive Analytics and Dynamic Optimization: The Sweet Spot in Refinery Planning}.
\newblock White paper, 2018.
\newblock Available online: \url{https://www.infosys.com/industries/oil-and-gas/insights/documents/sweet-spot-refinery-planning.pdf} (accessed 14 Dec 2022).

\bibitem{40}
Zhang, L.; Yuan, Z.; Chen, B.
\newblock \emph{Refinery-wide planning operations under uncertainty via robust optimization approach coupled with global optimization}.
\newblock Computers \& Chemical Engineering, 2021, vol.~146, art.~107205.
\newblock doi: 10.1016/j.compchemeng.2020.107205.

\bibitem{87}
Stratiev, D.~D.; Zoteva, D.; Stratiev, D.~S.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Modelling the Process of Production of Automotive Gasoline by the Use of Generalized Nets}.
\newblock In: \emph{Uncertainty and Imprecision in Decision Making and Decision Support: New Advances, Challenges, and Perspectives},
Lecture Notes in Networks and Systems, vol.~338, Springer, 2022, pp.~349--365.
\newblock doi: 10.1007/978-3-030-95929-6\_27.

\bibitem{88}
Stratiev, D.~D.; Stratiev, D.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Modelling the Process of Production of Diesel Fuels by the Use of Generalized Nets}.
\newblock Mathematics, 2021, vol.~9, art.~2351.
\newblock doi: 10.3390/math9192351.

\bibitem{Stratiev2021_DieselGN}
Stratiev, D.~D.; Stratiev, D.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Modelling the Process of Production of Diesel Fuels by the Use of Generalized Nets}.
\newblock Mathematics, 2021, vol.~9, art.~2351.

\bibitem{Stratiev2024_RefineryGN_PartI}
Stratiev, D.; Shishkova, I.; Angelova, N.; Stratiev, D.~D.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Generalized Net Model of the Processes in a Petroleum Refinery—Part I: Theoretical Study}.
\newblock Mathematics, 2024, vol.~12, art.~3017.

\bibitem{Stratiev2025_HOilFeedVariability}
Stratiev, D.; Dinkov, R.; Shiskova, I.; Nedelchev, A.; Kolev, I.; Argirov, G.; Sotirov, S.; Sotirova, E.; Bureva, V.; Atanassov, K.; et~al.
\newblock \emph{Feed Variability Effect on Performance of a Commercial Residue Hydrocracker}.
\newblock Processes, 2025, vol.~13, art.~3486.

\bibitem{90}
Sui, T.; Mo, Y.; Marelli, D.; Sun, X.; Fu, M.
\newblock \emph{The Vulnerability of Cyber-Physical System under Stealthy Attacks}.
\newblock IEEE Transactions on Automatic Control, 2020, vol.~66, pp.~637--650.

\bibitem{91}
Sui, T.; Sun, X.-M.
\newblock \emph{The vulnerability of distributed state estimator under stealthy attacks}.
\newblock Automatica, 2021, vol.~133, art.~109869.
\newblock doi: 10.1016/j.automatica.2021.109869.

\bibitem{Stratiev2023_2}
Stratiev, D.~D.; Dimitriev, A.; Stratiev, D.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Generalized Net Model of Heavy Oil Products' Manufacturing in Petroleum Refinery}.
\newblock Mathematics, 2023, vol.~11, art.~4753.

\bibitem{93}
Stratiev, D.~D.; Zoteva, D.; Stratiev, D.~S.; Atanassov, K.
\newblock \emph{Modelling the Process of Production of Automotive Gasoline by the Use of Generalized Nets}.
\newblock In: \emph{Uncertainty and Imprecision in Decision Making and Decision Support: New Advances, Challenges, and Perspectives},
Lecture Notes in Networks and Systems, vol.~338, Springer, 2022, pp.~349--365.
\newblock doi: 10.1007/978-3-030-95929-6\_27.

\bibitem{96}
Kaiser, M.~J.; De Klerk, A.; Gary, J.~H.; Handwerk, G.~E.
\newblock \emph{Petroleum Refining: Technology, Economics, and Markets}.
\newblock 6th ed., Boca Raton, FL, USA: CRC Press, 2020, pp.~1--722.

\bibitem{97}
Merdrignac, I.; Espinat, D.
\newblock \emph{Physicochemical characterization of petroleum fractions: The state of the art}.
\newblock Oil \& Gas Science and Technology -- Rev. IFP, 2007, vol.~62, pp.~8--29.

\bibitem{98}
Efimov, I.; Smyshlyaeva, K.~I.; Povarov, V.~G.; Buzyreva, E.~D.
\newblock \emph{UNIFAC residual marine fuels stability prediction from NMR and elemental analysis of SARA components}.
\newblock Fuel, 2023, vol.~352, art.~129014.
\newblock doi: 10.1016/j.fuel.2023.129014.

\bibitem{103}
Gaikwad, R.~W.; Warade, A.~R.; Bhagat, S.~L.; Bhasarkar, J.~B.
\newblock \emph{Optimization and simulation of refinery vacuum column with an overhead condenser}.
\newblock Materials Today: Proceedings, 2022, vol.~57, pp.~1593--1597.
\newblock doi: 10.1016/j.matpr.2021.12.175.

\bibitem{104}
Mishra, P.; Yadav, A.
\newblock \emph{Modelling of a vacuum residue hydrocracking in an industrial slurry phase reactor}.
\newblock Canadian Journal of Chemical Engineering, 2023, vol.~101, pp.~7275--7292.
\newblock doi: 10.1002/cjce.25006.

\bibitem{123}
Vedachalam, S.; Baquerizo, N.; Dalai, A.~K.
\newblock \emph{Review on impacts of low sulfur regulations on marine fuels and compliance options}.
\newblock Fuel, 2022, vol.~310, art.~122243.
\newblock doi: 10.1016/j.fuel.2021.122243.

\bibitem{124}
Stratiev, D.; Shishkova, I.; Dinkov, R.; Dobrev, D.; Argirov, G.; Yordanov, D.
\newblock \emph{The Synergy between Ebullated Bed Vacuum Residue Hydrocracking and Fluid Catalytic Cracking Processes in Modern Refining---Commercial Experience}.
\newblock Sofia, Bulgaria: Professor Marin Drinov Publishing House of the Bulgarian Academy of Sciences, 2022, pp.~1--751.
\newblock ISBN 978-619-245-234-6.

\bibitem{GN-IFS}
Atanassov, K.
\newblock \emph{Generalized Nets and Intuitionistic Fuzziness in Data Mining}.
\newblock Sofia, Bulgaria: Professor Marin Drinov Academic Publishing House, 2020, pp.~1--220.

\bibitem{Sotirov06}
Sotirov, S.
\newblock \emph{Представяне на невронни мрежи с обобщени мрежи и тяхното приложение в диагностиката на електронни схеми}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, СНС по ЕКТ, София, 2006.

\bibitem{Bureva14}
Bureva, V. K.
\newblock \emph{Моделиране процеса на извличане на знания чрез обобщени мрежи}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, Университет „Проф. д-р Асен Златаров“, Бургас, 2014, професионално направление 5.3 „Комуникационна и компютърна техника“, научна специалност „Компютърни системи и технологии“.

\bibitem{Popov20}
Popov, S. K.
\newblock \emph{Обобщени мрежи и Data Mining}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, Университет „Проф. д-р Асен Златаров“, Бургас, 2020, професионално направление 5.3 „Комуникационна и компютърна техника“, научна специалност „Компютърни системи и технологии“.

\bibitem{Boyukov23}
Boyukov, T. I.
\newblock \emph{Обобщените мрежи като инструмент за моделиране на железопътния транспорт в България}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, Университет „Проф. д-р Асен Златаров“, Бургас, 2023, професионално направление 5.3 „Комуникационна и компютърна техника“, научна специалност „Компютърни системи и технологии“.

\bibitem{Andonov15}
Andonov, V. S.
\newblock \emph{Обобщени мрежи с характеристики на позициите}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, ИБФБМИ-БАН, София, 2015, професионално направление 4.6 „Информатика и компютърни науки“, научна специалност „Информатика“.

\bibitem{Atanassova13}
Atanassova, V. K.
\newblock \emph{Изследване на алгоритми за конструиране на обобщеномрежови модели}.
\newblock Дисертационен труд за присъждане на образователна и научна степен „доктор“, Институт по информационни и комуникационни технологии, Българска академия на науките, София, 2013.

\end{thebibliography}
