\clearpage
\phantomsection
\addtocontents{toc}{\vspace{-1.0em}}
\addcontentsline{toc}{section}{Авторска справка}
\section*{Авторска справка}

\addcontentsline{toc}{subsection}{Справка за приносите в дисертационния труд}
\subsection*{Справка за приносите в дисертационния труд}

\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Научни приноси}
\subsubsection*{Научни приноси}

В настоящия дисертационен труд са постигнати следните научни приноси:

\begin{enumerate}[label=\arabic*., leftmargin=*]
	\item \textbf{Алгоритми за автоматизация и визуализация на обобщени мрежи (ОМ):}
	\begin{itemize}
		\item Разработен е алгоритъм за автоматизирано изчертаване на ОМ въз основа на тяхното абстрактно описание, елиминиращ необходимостта от ръчно задаване на координати.
		\item Създаден е алгоритъм за преобразуване на векторни изображения (\textit{SVG}) на ОМ в \textit{TeX} формат чрез идентифициране на графични примитиви и трансформация на координати.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Паралелно решаване на експоненциална задача (Ханойски кули):}
	\begin{itemize}
		\item Формализиран е нов паралелен вариант на задачата за Ханойските кули, допускащ едновременно преместване на до $k$ пръстена.
		\item Доказана е теорема за минималния брой паралелни стъпки $H(n,k) = 2^{\bigl\lceil \textstyle \frac{n}{k} \bigr\rceil} - 1$ и е реализиран конструктивен алгоритъм за решаването на задачата.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Обобщеномрежово моделиране и симулация на паралелната експоненциална задача за Ханойски кули:}
	\begin{itemize}
		\item Създаден е оригинален ОМ модел на паралелните Ханойски кули, използващ $\rho$-ядра за обектите и $\chi$-ядра за ресурсите.
		\item Доказана е приложимостта на формализма чрез симулации в среда \textit{OnlineGN}, демонстриращи ефективно управление на конкурентни процеси и логически ограничения.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Научно--приложни приноси}
\subsubsection*{Научно--приложни приноси}

В научно-приложно отношение са постигнати следните резултати:

\begin{enumerate}[label=\arabic*., leftmargin=*]
	\item \textbf{Проектиране, реализация и приложение на софтуерната система \textit{OnlineGN}:}
	\begin{itemize}
		\item Разработена е иновативна уеб базирана платформа за моделиране, симулация и визуализация на ОМ, предлагаща централизирана среда без необходимост от локална инсталация.
		\item Разработен е удобен и интерактивен интерфейс за промяна на всеки компонент на ОМ в симулатора, както и за проследяване на детайли по изпълнението на мрежата.
		\item Внедрена е функционалност за експорт от \textit{SVG} към \textit{TeX}, което оптимизира подготовката на графични материали за академични публикации.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Нов метод за представяне на крайни автомати чрез ОМ:}
	\begin{itemize}
		\item Разработена е методика за описание на детерминирани и недетерминирани крайни автомати чрез ОМ, позволяваща улавяне на паралелни изчислителни пътища.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Моделиране на съществуващи процеси в нефтопреработвателна рафинерия чрез ОМ:}
	\begin{itemize}
		\item Разработени са ОМ модели на реални технологични процеси в нефтопреработвателна рафинерия, включително производството на газови, полимерни и тежки нефтени продукти.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Верификация на новите ОМ модели чрез \textit{OnlineGN}:}
	\begin{itemize}
		\item Всички новосъздадени модели в дисертационния труд са верифицирани чрез симулации в \textit{OnlineGN}, което верифицира едновременно коректността на моделите и възможностите на системата.
	\end{itemize}
\end{enumerate}